%!TeX encoding = ISO-8859-1
\chapter{Conclusiones y trabajo futuro}\label{capConclusionesTrabFuturo}

%=================================================================
\section{Conclusiones}
En esta tesis se introduce un método que resuelve problemas inversos de iluminación como problemas de
optimización. La optimización de la iluminación en una escena considera como variables la posición, la orientación
y el tipo de luminaria utilizada (su emisión). Se utiliza una base de datos que consiste de miles de luminarias
distintas, y se consideran cientos de posiciones y orientaciones (rotaciones) distintas.
Este método posibilita la inclusión de luminarias complejas, cuyas emisiones están definidas por archivos fotométricos
que aproximan la emisión real de las mismas. Debido a esto, es necesario también contemplar la orientación de
dichas luminarias.

Los resultados obtenidos cuando se orientan las luminarias muestran ser mejores en algunos experimentos,
aumentando los tiempos de ejecución de estos. Esto último es debido al gran incremento que se produce en el
tamaño del dominio de soluciones y a los cálculos realizados en cada iteración para calcular la iluminación.
Por otra parte estos tiempos siguen siendo viables para su uso en el tipo de problemas estudiado.
De la evaluación experimental se deduce que agregar rotaciones puede no ser la mejor opción en todos los casos.
Por tanto, el uso de rotaciones debe ser evaluado para cada problema.

Si bien el método de radiosidad tiene sus debilidades frente a otras técnicas de iluminación global, como por
ejemplo el que solo se puedan incluir superficies lambertianas, posee como una enorme fortaleza su velocidad
de cálculo (que en nuestro caso fue además acelerado usando LRR). Esta ventaja comparativa permite resolver
problemas de optimización con miles de cálculos de iluminación global, que por medio de otros métodos resultarían
prohibitivos.

Los resultados obtenidos por el método fueron utilizados como entrada en Dialux, utilizado por los
diseñadores de iluminación para obtener variedad de datos a partir de las configuraciones de luminarias en la
escena.
Los diseñadores de iluminación pueden utilizar este nuevo recurso para partir de soluciones
iniciales que satisfacen sus intenciones de iluminación, y luego iterando sobre ellas alcanzar las soluciones definitivas. 

En los experimentos, el algoritmo considera dominios de hasta $10^{21}$ configuraciones, y encuentra buenas
soluciones luego de evaluar no más de $10^{5}$ de ellas.

El ordenamiento de las luminarias funciona adecuadamente y facilita enormemente la introducción del tipo
de luminaria como una variable más en el proceso de optimización. Esta técnica permite trabajar con total
facilidad con conjuntos enormes de luminarias, aspecto no observado anteriormente en la literatura.

Una versión simplificada de algoritmo evolutivo fue implementada y comparada con VNS para determinar
cuál de estos resulta mejor para la búsqueda de óptimos. Los resultados experimentales obtenidos no
superan a los obtenidos con VNS, pero resultaron aceptables y alentadores. Es posible que los algoritmos
evolutivos brinden resultados mucho mejores, si se realizan las mejoras adecuadas en el código. 

El algoritmo fue probado en dos formas diferentes. Por un lado se evaluó su capacidad para aportar
soluciones iniciales, y se lo comparó con las soluciones iniciales brindadas por los diseñadores. Por otra
parte, se intentó mejorar una solución inicial brindada por los diseñadores. 
Los resultados de ambos experimentos fueron exitosos, retornando en ambos casos buenas configuraciones
que cumplen estrictamente con los objetivos de intensidad y uniformidad de la iluminación y/o brindan
mayores ahorros energéticos.
Con esto se comprueba el potencial de los métodos implementados para brindar soluciones y hacer
recomendaciones primarias a los diseñadores. Su inclusión en el proceso de diseño de iluminación
dependerá de la facilidad con que se salve el abismo que separa los prototipos de las aplicaciones
profesionales.
%=================================================================
\section{Trabajo futuro}
Las principales líneas de trabajo futuro vislumbradas en esta tesis son:
\begin{itemize}
\item Ampliar las técnicas desarrolladas para contemplar también la existencia de luz natural en los espacios a iluminar.
\item Clasificar las luminarias según el tipo de rotación permitida para cada una de ellas, y utilizar esta información en la optimización. Por ejemplo, existen luminarias que solo deben rotarse en el eje vertical.
\item Realizar un cálculo de la iluminación global que contemple la distribución espectral de la luz.
\item Extender el análisis a escenas más complejas, para cuantificar mejor las posibilidades y limitaciones de las técnicas desarrolladas.
\item Estudiar el efecto que la discretización de los hemi-cubos, tanto de vista como de emisión, tiene sobre el cálculo de la iluminación de la escena.
\item Estudiar métodos alternativos al del hemi-cubo para realizar el cálculo de la interacción de la luz emitida por la luminaria en la escena.
\item Analizar problemas multi-objetivo. En esta tesis se trabaja con problemas mono-objetivo, utilizando restricciones para modelar otras intenciones de iluminación y así orientar las búsquedas. Un ejemplo de problema multi-objetivo es el de maximizar la uniformidad de la iluminación mientras se minimiza el consumo eléctrico.
\item Algunas mejoras pueden ser aplicables al algoritmo evolutivo implementado. Un ejemplo de esto es la evaluación de nuevos operadores evolutivos más complejos, realizando el respectivo estudio y ajuste paramétrico. Otra posible mejora puede ser el uso de otro framework de algoritmos evolutivos que permita la utilización de algoritmos evolutivos paralelos, por ejemplo MALLBA~\cite{mallba}, combinado con el código existente para el cálculo de la radiosidad.
\end{itemize}

% end of chapter

